\section{Bibliographie}

\subsection*{Sites web}
\begin{enumerate}
\item Android: button pressed and to follow gesture, \url{http://stackoverflow.com/questions/20444211/android-button-pressed-and-to-follow-gesture}, consulté en avril 2015.

\item Android color xml resource file, \url{http://stackoverflow.com/questions/3769762/android-color-xml-resource-file}, consulté en mars 2015.

\item Android Developer, \textit{Dialog}, \url{http://developer.android.com/guide/topics/ui/dialogs.html}, consulté en mai 2015.

\item Android Developer, \textit{Toast}, \url{http://developer.android.com/guide/topics/ui/notifiers/toasts.html}, consulté en février 2015.

\item Android: How do I get string from resources using its name?, \url{http://stackoverflow.com/questions/7493287/android-how-do-i-get-string-from-resources-using-its-name}, consulté en février 2015.

\item API Android, \textit{Class Index}\footnote{Lieu de départ pour mes recherches sur divers éléments dans l'API}, \url{http://developer.android.com/reference/classes.html}, consulté en mai 2015.

\item  Benbourahla Nazim, \textit{Introduction aux styles sous Android}, \url{http://www.tutos-android.com/introduction-styles-android}, consulté en mars 2015.

\item Emmanuel Crombez, \textit{ABC Applications}, \url{http://abc-applications.com/}, consulté en janvier 2015.

\item Fichiers de lecture, \url{http://www.icem-pedagogie-freinet.org/node/3013}, consulté en janvier 2015.

\item Force an android activity to always use landscape mode, \url{http://stackoverflow.com/questions/2150287/force-an-android-activity-to-always-use-landscape-mode},\\ consulté en février 2015.

\item How to Make an Activity Fullscreen, \url{http://www.androidsnippets.com/how-to-make-an-activity-fullscreen}, consulté en février 2015.

\item How to set delay in android?, \url{http://stackoverflow.com/questions/15874117/how-to-set-delay-in-android}, consulté en février 2015.

\item How to use custom fonts in Android apps (and not get fat), \url{http://blog.goyello.com/2014/08/01/how-to-use-custom-fonts-in-android-apps-and-not-get-fat-3/}, \\consulté en février 2015.

\item Martin Pennings, \textit{Android development: Custom keyboard}, \url{http://www.fampennings.nl/maarten/android/09keyboard/index.htm}, consulté en mai 2015.

\item OpenDyslexic, \url{https://gumroad.com/l/OpenDyslexic}, consulté en mai 2015.

\item Universal Soundbank, \textit{Bruitages, sons et loops gratuits}, \url{http://www.universal-soundbank.com/}, consulté en mai 2015.

\item Varun Arora, \textit{How to customize different buttons in Android}, \url{http://mrbool.com/how-to-customize-different-buttons-in-android/27747}, consulté en mars 2015.

\item Wikipédia, \textit{Apprentissage de la lecture}, \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Apprentissage_de_la_lecture}, consulté en janvier 2015.

\item Wikipédia, \textit{Méthode globale}, \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Méthode_globale}, consulté en janvier 2015.

\item Wikipédia, \textit{Méthode syllabique}, \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Méthode_syllabique}, con-sulté en janvier 2015.

\item Wikipédia, \textit{Pédagogie Freinet}, \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Pédagogie_Freinet}, consul-té en janvier 2015.

\item Wikipédia, \textit{Pédagogie Montessori}, \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Pédagogie_Montessori}, consulté en janvier 2015.


\end{enumerate}

\subsection*{Autres}
\begin{enumerate}
\item Notes personnelles prises pendant les rencontres avec Odile Paveau et Laurence Henrion.

\item Vocabulaire orthographique de base : degré inférieur, téléchargé depuis \url{http://www.enseignons.be/upload/fondamental/francais/190607071618vob-degre-inferieur.pdf} le 26 janvier 2015.
\end{enumerate}