\section{Présentation de l'application et des exercices}
L'application Android développée dans le cadre de ce TFE s'appelle \textit{Manabu}. Il s'agit d'un jeu didactique ayant pour but d'aider les enfants dans leur apprentissage de la lecture. J'ai choisi de lui donner le nom de \textit{Manabu}, qui signifie \textit{apprendre} en Japonais. Je trouve que ce nom sonne bien, est facile à retenir, et correspond au thème de l'application. 
\textit{Manabu} est conçue pour un usage principal sur tablette. Elle peut également fonctionner sur smartphone. Cependant, je trouve que la taille d'écran d'une tablette convient mieux à l'apprentissage chez l'enfant : plus grande surface de jeu, plus de "marge de manœuvre", plus convivial, plus facile d'un point de vue de la taille de la police des mots, etc.\\

Comme prévu dans le cahier des charges, l'application \textit{Manabu} est composée de quatre exercices : \textit{Imagerie}, \textit{Lecture flash}, \textit{Anagrammes}, \textit{Ecouter le son}. Les noms des exercices rappellent le thème de ceux-ci.\\

Le premier exercice, \textit{Imagerie}, est inspiré de la pédagogie Freinet\footnote{Explications concernant cette pédagogie au point \textit{\ref{Freinet}}}. Je me suis basée sur un outil utilisé dans les classes de primaire : les fichiers Freinet. Pour rappel, ces fichiers sont composés d'exercices d'évaluation dans différentes matières, telles que le français et les mathématiques. Dans le cas présent, je me suis inspirée de celles consacrées à l'évaluation de la lecture pour la première primaire.\\

Le principe de l'exercice, identique à celui des fichiers Freinet, est simple : une image représentative est associée à la lecture d'un mot ou d'une phrase. Une fois le mot lu, l'enfant retourne la fiche. Au dos de celle-ci se trouve la même image, où une image proche exprimant la même idée, ainsi que trois choix. L'enfant doit choisir parmi ces trois choix lequel correspond à ce qu'il a lu précédemment, en s'aidant de l'image. Il existe également une version plus compliquée, basée sur le principe de discrimination. Dans ce cas, deux mots/phrases sont présentées à l'enfant, accompagnés de deux images. Au dos se trouvera alors une troisième image, représentant le choix différent des deux lus précédemment. Il s'agit de celui à choisir.\\

Le deuxième exercice, \textit{Lecture flash}, me vient de Laurence Henrion. Comme expliqué précédemment, le principe de ce type de lecture est assez simple. Comme son nom l'indique, il s'agit de lire un mot rapidement, et de le mémoriser. La durée de lecture du peut varier en fonction des facilités, ou difficultés, de l'enfant. Une fois le mot lu et mémorisé, il est demandé d'écrire celui-ci (ou taper dans le cas présent) à l'endroit prévu à cet effet. Pour un enfant plus expérimenté, le principe peut être appliqué à des phrases plus ou moins longues.\\

L'avantage de cet exercice est qu'il travaille non seulement les capacités de lecture de l'enfant, mais également celles de restitution ainsi que l'orthographe. Ceci permet notamment une meilleure mémorisation des mots et le travail de la rapidité de lecture. Le but du jeu étant évidemment de réussir à lire un maximum, en un minimum de temps. \\

Le troisième exercice est \textit{Anagrammes}. Celui-ci fonctionne de la manière suivante : les lettres d'un mot sont mélangées de manière aléatoire. L'enfant, lors de l'affichage des lettres, entend le mot qu'il doit reconstituer. Il lui faut remettre les lettres dans l'ordre afin de compléter l'exercice. Bien entendu, l'enfant peut ré-écouter le mot autant de fois que cela lui est nécessaire.\\

Le défi de cet exercice réside en premier dans la reconnaissance des lettres, et ensuite dans la connaissance de l'orthographe des sons et des mots. En effet, certains sons sont composés de plusieurs lettres, tels que \textit{ou, au, ai,} etc. Pour aider l'enfant dans la reconnaissance des lettres, les voyelles et les consonnes sont de couleurs différentes, ce qui permet déjà une première différentiation.\\

Enfin, le quatrième et dernier exercice, \textit{Ecoute le son}, est une application de la méthode syllabique. Pour rappel, cette méthode d'apprentissage se base sur la reconnaissance des sons formés par les lettres et les syllabes pour enseigner la lecture.\\

L'exercice fonctionne de la manière suivante : plusieurs mots sont affichés à l'écran, et le son d'une syllabe ou d'une lettre est prononcé. L'enfant doit retrouver parmi les propositions le mot dans lequel se trouve le son entendu. Pour le niveau le plus facile, la syllabe se trouve soit au début, soit à la fin du mot. Ensuite, la difficulté augmente, et il s'agit de trouver le son au milieu d'un mot de minimum 3 syllabes.\\

\textit{Manabu} est donc une application idéale pour entraîner les enfants en parallèle de l'école, à la maison. Que ce soit pour améliorer les connaissances ou aider un enfant qui rencontre des difficultés, les différents exercices sont conçus dans le but d'apprendre en s'amusant. Ceux-ci ont été imaginés de manière à exploiter des méthodes similaires à celles utilisées durant la scolarité et dans le cadre de la logopédie. Il s'agit réellement d'un plus.



% Présenter les exercices et l'application de manière commerciale et attractive !!!